策略是識時務

策略是識時務 - 左丁山

摩連奴眼見阿積士在大好領先形勢下，反勝為敗，賽後評論一句：「哲學對策略，策略贏了。」看來有些個人感慨感觸。摩連奴的足球哲學是穩守突擊，先求不敗，再在反擊時入球取勝，憑這套哲學，他先後率領波圖、車路士、國際米蘭、皇馬奪得葡超、英超、意甲、西甲的冠軍，戰績輝煌，來到了曼聯，還可以取得歐霸盃，但最後還是黯然下台，原因是曼聯的哲學是進攻，向前，剛與摩連奴的哲學相反。摩連奴的一套敵不過曼聯的歷史和進攻DNA。

為甚麼摩連奴不改變自己的足球哲學來適應曼聯呢？怪不得他感嘆阿積士最終給處於劣勢的熱刺淘汰出局，說：「人生也是如此。」阿積士在補時第92分鐘，還有機會到達熱刺禁區附近，換是別一隊，球員多數把足球帶向角球旗，腳踏皮球不動，拖延時間，如美式足球所謂：run the clock down，但阿積士的年輕前鋒還是選擇射門，給熱刺解圍，熱刺兩腳長傳，前鋒盧卡斯武拿快速突破，在兩個阿積士守衛中間，起腳入網，把賽果變成三比二，那時候是第94分30秒，補時五分鐘便告完場，阿積士給絕殺。球迷事後可以說阿積士球員太年輕，缺經驗，可以怪責領隊沒指示在球賽最後十五分鐘死守（如摩連奴的習慣），但很顯然，阿積士平時的訓練是有機會便攻門，沒有人提示年輕小將把皮球帶向角球旗的。

我們人生處世，是否也是遵守自己的人生哲學，不因時制宜，不為形勢而改變？摩連奴感嘆：「哲學對策略，策略贏了。」在足球，贏的意思是奪得冠軍，別無他意，於人生而言，「贏」的意思廣闊得多，譬如說香港大學法律學院的一代才子湯家驊，現在與他的半個徒弟楊岳橋的政治觀點完全不同，究竟是湯家驊的策略贏了，還是楊岳橋的哲學輸了？俗語有云：識時務者為俊傑，湯家驊似受朝廷招安，退出公民黨，成為建制派的主要護法，極像是策略戰勝了他過往的哲學，於是成為寵兒。目前政治氣壓低迷，林鄭不知是為了個人哲學還是策略，不惜分裂香港，硬推逃犯條例修訂案，令部份有錢人驚恐，已開始籌劃調走部份資金往外地，以倫敦為首選，新加坡也必然得益。左丁山到目前為止，還聽不到一個商界中人私底下贊成修訂逃犯條例的，報紙上支持修例的廣告很顯然是機械性聽黨話、跟黨走的「愛國人士」，難道林鄭以為是真民意？

左丁山
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
說折騰 (陶傑)

下一則
下一則
真愛國的商人 (馮睎乾)